---
layout:     post
title:      首批公告！《境内区块链信息服务备案清单（第一批）》的解读
subtitle:   规范是行业最大的动力
date:       2019-04-01
author:     Hu Feng
header-img: img/norm.jpg
catalog: true
tags:
    - biz
    - blockchain
---

# 首批公告！《境内区块链信息服务备案清单（第一批）》的解读

2019年3月30日17:04分，国家互联网信息办公室发布了第一批境内区块链信息服务备案编号的公告，**为区块链行业的规范发展注入了新的动力**。向周末辛苦加班的网信办领导职工致敬！

<div align=center>![国家互联网信息办公室关于发布第一批境内区块链信息服务备案编号的公告](http://www.jinhuaji.net/2019-04-01-%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E4%BA%92%E8%81%94%E7%BD%91%E4%BF%A1%E6%81%AF%E5%8A%9E%E5%85%AC%E5%AE%A4%E5%85%B3%E4%BA%8E%E5%8F%91%E5%B8%83%E7%AC%AC%E4%B8%80%E6%89%B9%E5%A2%83%E5%86%85%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E4%BF%A1%E6%81%AF%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E5%A4%87%E6%A1%88%E7%BC%96%E5%8F%B7%E7%9A%84%E5%85%AC%E5%91%8A.png)</div>

## Part1:公告是登记不是批准，不要被人割韭菜

国家网信办备案仅是对区块链信息服务企业的登记，不是为这些企业背书的，如有疑义，可以通过以下途径反馈。

> 任何单位或个人如有疑议，请于即日起10个工作日内将相关意见通过电子邮件发送至bc_beian@cert.org.cn，或邮寄至北京市朝阳区裕民路甲3号国家互联网应急中心，邮编：100029（信封上注明“备案公告反馈”）。提出疑议应以事实为依据，并提供相关证据材料。

## Part2:对清单的解读
- 首批获得备案公告的公司有165家，获得备案的区块链服务项目有197项，这165家企业注册于18个省（直辖市），其中北京、广东、上海、浙江和江苏排前5位。

<div align=center>![备案企业数量-按省](http://www.jinhuaji.net/2019-04-01-%E5%A4%87%E6%A1%88%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%95%B0%E9%87%8F-%E6%8C%89%E7%9C%81.png)</div> 

- 其中有18家公司获得最多5项、最少2项服务备案公告，有147家公司各获得1项服务备案公告。
<div align=center>![NameOfCompany](http://www.jinhuaji.net/2019-04-01-NameOfCompany.png)</div> 

- 18家公司备案公告的服务数量达50项，占全体服务的25.4%；这18家公司按省分布：北京6家、广东4家、浙江2家、江苏2家、山东、四川、海南、陕西各1家
<div align=center>![备案服务数量按公司分布](http://www.jinhuaji.net/2019-04-01-%E5%A4%87%E6%A1%88%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E6%95%B0%E9%87%8F%E6%8C%89%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%88%86%E5%B8%83.png)</div>

- 已备案公告的区块链服务
    - 将所有获得备案的区块链项目名称进行词云分析，字体越大、颜色越红的代表词频越高

<div align=center>![区块链项目名称词云](http://www.jinhuaji.net/2019-04-01-%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E9%A1%B9%E7%9B%AE%E5%90%8D%E7%A7%B0%E8%AF%8D%E4%BA%91.png)</div> 

- 首批197项区块链服务获得备案公告，各省分布情况如下：

<div align=center>![已备案区块链服务数-按省分](http://www.jinhuaji.net/2019-04-01-%E5%B7%B2%E5%A4%87%E6%A1%88%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E6%95%B0-%E6%8C%89%E7%9C%81%E5%88%86.png)</div> 

- 分析获得备案公告的区块链项目名称关键词，前40位的名词如下表，`存证`、`溯源`、`版权`、`BaaS`、`金融`、`供应链`、`积分`、`防伪`、`保全`等应用在前列。

<div align=center>![区块链服务频率01](http://www.jinhuaji.net/2019-04-01-%E5%8C%BA%E5%9D%97%E9%93%BE%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E9%A2%91%E7%8E%8701.png)</div> 

## Part3:对企业和用户的启示

- 有成熟区块链产品的企业宜尽可能多地注册；
- 已公告的区块链信息服务不代表全部服务，提高企业的产品、研发和市场能力是正道；
- 用户对于没有注册的区块链信息服务要慎重使用，安全永远第一位。

